<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../../../XSD/styles/akomantoso.xsl"?><!--Akoma_Ntoso document--><akomantoso xmlns="http://www.akomantoso.org/1.0" xmlns:cirsfid="http://www.cirsfid.unibo.it/proprietary" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><act contains="OriginalVersion"><meta><identification source="#au1"><Work><uri href="/moz/decreto.lei/2004-05-21/120"/><date date="2007-03-21" name="Generation"/><author id="au1" href="parliament"/></Work><Expression><uri href="/moz/decreto.lei/2004-05-21/120/por"/><date date="2007-03-21" name="Generation"/><author id="au2" href="http://www.cirsfid.unibo.it"/><components><component id="ce1" href="moz/decreto.lei/2004-05-21/120/por/main" showAs="main"/></components></Expression><Manifestation><uri href="/moz/decreto.lei/2004-05-21/120/por.xml"/><date date="2007-03-21" name="Generation"/><author href="#au2"/><components><component id="cm1" href="moz/decreto.lei/2004-05-21/120/por/main.xml" showAs="main"/></components></Manifestation></identification><publication name="" date="2004-05-30" showAs=""/><lifecycle source="#au1"><event id="e1" date="2004-05-30" source="#ro1" type="Generation"/></lifecycle><analysis source="#au1"><ActiveModifications><Textual type="Substitution" id="am1"><source href="#ref2"/><source href="#art1-par1"/><destination href="#art3"/></Textual></ActiveModifications></analysis><references source="#au1"><Original id="ro1" href="moz/decreto.lei/2004-05-21/120/por/main" showAs="Original"/></references><proprietary source="#au1"><cirsfid:proprietary><cirsfid:MissingInfo><cirsfid:mDocType>Decreto-Lei</cirsfid:mDocType></cirsfid:MissingInfo></cirsfid:proprietary></proprietary></meta><preface><p><ActType>Decreto - Lei</ActType> n.º <ActNumber>120</ActNumber> / 2004   <eol/><ActDate date="2004-05-21">21 Maio 2004</ActDate></p></preface><preamble id="preamble"><p>A Escola Portuguesa de Moçambique — Centro de Ensino e Língua Portuguesa — EPM-CELP foi criada, na titularidade do Estado Português, à luz do acordo de cooperação celebrado entre a República Portuguesa e a República de Moçambique pelo Decreto-Lei n.o 241/99, de 25 de Junho, complementado pelo <eol/>Decreto-Lei n.o 177/2002, de 31 de Julho, tendo sido dotada de personalidade jurídica e de autonomia cultural, pedagógica, administrativa, financeira e património próprio. <eol/>As escolas públicas portuguesas no estrangeiro constituem um dos eixos estruturantes da rede de ensino público português, enquanto modalidade especial de educação escolar, e preenchem um dos desígnios estratégicos da promoção da língua e da cultura portuguesas <eol/>no mundo, sendo de destacar esse papel no conjunto dos países de língua oficial portuguesa. É neste contexto que a Escola Portuguesa de Moçambique assegura a escolarização de filhos de portugueses, de acordo com as orientações e planos curriculares em vigor no sistema educativo português, bem como a responsabilidade da formação de professores no quadro da cooperação com o Estado de Moçambique. Ao papel educativo e formativo associa-se o objectivo de se constituir como centro de recursos pedagógicos e culturais, de forma a apoiar as iniciativas locais de promoção da língua e cultura portuguesas. <eol/>Constituem objectivos da Escola, conforme resulta do artigo 3.o do Decreto-Lei n.o 241/99, de 25 de Junho: a promoção e difusão da língua e da cultura portuguesas; a aplicação das orientações curriculares para a educação pré-escolar e dos planos curriculares e programas dos ensinos básico e secundário em vigor no sistema educativo português; a contribuição para a promoção sócio-educativa de recursos humanos; proporcionar uma formação de base cultural portuguesa; permitir a escolarização de filhos de portugueses; contribuir para a acreditação dos planos curriculares e programas portugueses leccionados em escolas privadas de direito moçambicano; constituir-se como centro de formação de professores e centro de recursos. <eol/>O presente diploma visa adaptar o regime da Escola Portuguesa de Moçambique à lei quadro dos institutos públicos, Lei n.o 3/2004, de 15 de Janeiro. <eol/>Assim: <eol/>Nos termos da alínea a) do nº 1 do artigo 198º da Constituição, o Governo decreta o seguinte:</p></preamble><clauses><article id="art1"><num>1</num><clause id="art1-par1"><p>Alteração ao <ref id="ref1" href="">Decreto-Lei nº 241/99, de 25</ref> de JunhoSão alterados os artigos <mod id="mod1"><ref id="ref2" href="#art3">3</ref></mod>º, 5º, 6º, 7º, 8º, 9º, 15º e 16º do Decreto-Lei nº 241/99, de 25 de Junho, que passam a ter a seguinte redacção: <eol/>«Artigo 3 <eol/>[. . .] <eol/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <eol/>a) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <eol/>b) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <eol/>c) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <eol/>d) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <eol/>e) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <eol/>f) [Anterior alínea g).] <eol/>Artigo 5 <eol/>[. . .] <eol/>Os princípios e as normas que estabelecem a organização interna da Escola são definidos nos seus estatutos, aprovados por portaria conjunta dos Ministérios das Finanças, dos Negócios Estrangeirose da Educação. <eol/>Artigo 6 <eol/>Conselho de patronos O conselho de patronos é constituído por cinco elementos designados da seguinte forma: <eol/>a) Um pelo Ministro dos Negócios Estrangeiros; <eol/>b) Dois pelo Ministro da Educação; <eol/>c) Um representante da Comunidade Portuguesa em Moçambique, indicado pelo Ministro dos Negócios Estrangeiros; <eol/>d) Um representante da Associação de Pais dos Alunos da Escola ou de quem os represente. <eol/>Artigo 7º <eol/>Competências <eol/>O conselho de patronos é um órgão consultivo da Escola, competindo-lhe apoiar e participar na definição Nº 119 — 21 de Maio de 2004 DIÁRIO DA REPÚBLICA — I SÉRIE-A 3223 das linhas orientadoras da Escola e nas tomadas de decisão do conselho directivo, em especial: <eol/>a) Emitir parecer sobre: <eol/>i) O Projecto Educativo da Escola; <eol/>ii) O Plano Anual de Actividades; <eol/>iii) A Proposta de Orçamento; <eol/>iv) O Relatório de Contas de Gerência; <eol/>v) A Proposta do Conselho Directivo referente <eol/>às quantias a cobrar pelos serviços <eol/>prestados, nomeadamente o montante <eol/>das propinas; <eol/>vi) Os critérios gerais para a contratação do <eol/>pessoal docente e não docente; <eol/>vii) O regulamento interno da Escola; <eol/>b) [Anterior alínea h) do artigo 7º] <eol/>Artigo 8 <eol/>[. . .] <eol/>1— . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <eol/>2— . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <eol/>3— . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <eol/>4 — A duração do mandato de cada elemento do conselho de patronos é de três anos, podendo o mesmo ser renovado. <eol/>Artigo 9 <eol/>[. . .] <eol/>1— . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <eol/>2 — Aos membros referidos no número anterior aplica- se a lei geral da função pública em matéria de abono de despesas de transporte e de ajudas de custo. <eol/>Artigo 15º <eol/>[. . .] <eol/>1— . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <eol/>2— . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <eol/>3— . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <eol/>4 — Os docentes que se desloquem de Portugal para o exercício de funções docentes têm direito aos seguintes suplementos remuneratórios: <eol/>a) Instalação para apoio nas despesas de mudança de residência; <eol/>b) Residência para compensar as diferenças de custo de vida entre Portugal e Moçambique. <eol/>5 — Os montantes dos suplementos remuneratórios, referidos nas alíneas a) e b) do número anterior, são fixados por despacho conjunto dos Ministros das Finanças, dos Negócios Estrangeiros e da Educação. <eol/>6 — Têm ainda direito, quando determinado pela assunção do cargo, ao reembolso das despesas efectuadas com as suas viagens e as do seu agregado familiar na deslocação para Moçambique e regresso, bem como bagagens, nos termos a definir por despacho conjunto dos membros do Governo referidos no número anterior. <eol/>7 — O reembolso das despesas previsto no número anterior não é aplicável, quanto ao regresso, salvas as situações de força maior, nos casos em que seja determinado por cessação do destacamento a pedido do próprio. <eol/>8 — É aplicável ao pessoal não docente, com as devidas adaptações, o disposto nos anteriores nºs 3, 4, 5, 6 e 7. <eol/>Artigo 16 <eol/>[. . .] O pessoal da Escola a que se referem os artigos anteriores <eol/>não pode ultrapassar a dotação fixada em mapa <eol/>a aprovar por despacho conjunto dos Ministros das <eol/>Finanças e da tutela.»</p></clause></article><article id="art2"><num>2</num><clause id="art2-par1"><p>Aditamento ao Decreto-Lei nº 241/99, de 25 de Junho São aditados os artigos 5º-A e 9º-A ao Decreto-Lei n.o 241/99, de 25 de Junho, que passam a ter a seguinte redacção: <eol/>«CAPÍTULO II <eol/>Órgãos, composição e competências <eol/>Artigo 5º-A <eol/>Órgãos <eol/>Sem prejuízo da estrutura que vier a ser definida no diploma a que se refere o artigo anterior, a Escola dispõe <eol/>de: <eol/>a) Um Conselho de Patronos; <eol/>b) Um Conselho Directivo. <eol/>Artigo 9º-A <eol/>Conselho directivo <eol/>1 — A direcção da Escola é composta por um presidente e dois vogais, nomeados, em comissão de serviço, por despacho conjunto do Primeiro-Ministro e dos <eol/>Ministros dos Negócios Estrangeiros e da Educação, por um período de três anos, renovável. <eol/>2 — O presidente e os vogais são equiparados a cargos de direcção superior de 1º e 2º grau, respectivamente.»</p></clause></article><article id="art3"><num>3</num><clause id="art3-par1"><p>Norma revogatória <eol/>São revogados os artigos 17º, 18º, 19º, 20º, 21º e 24º do Decreto-Lei n.o 241/99, de 25 de Junho, e o Decreto-Lei nº 177/2002, de 31 de Julho.</p></clause></article><article id="art4"><clause id="art4-par1"><p>Artigo 4º <eol/>Republicação O Decreto-Lei nº 241/99, de 25 de Junho, é republicado em anexo, na íntegra, com as alterações introduzidas pelo presente diploma.</p></clause></article></clauses><conclusions><p>Visto e aprovado em Conselho de Ministros de 24 de Março de 2004. — <eol/>José Manuel Durão Barroso — Maria <eol/>Manuela Dias Ferreira Leite — Maria Teresa Pinto Basto <eol/>Gouveia — José David Gomes Justino. <eol/>Promulgado em 10 de Maio de 2004. <eol/>Publique-se. <eol/>O Presidente da República, JORGE SAMPAIO. <eol/>Referendado em 12 de Maio de 2004. <eol/>O Primeiro-Ministro, José Manuel Durão Barroso. <eol/>3224 DIÁRIO DA REPÚBLICA— I SÉRIE-A Nº 119 — 21 de Maio de 2004</p></conclusions></act></akomantoso>